\section{Grenzwerte}
	\subsection{Einseitige Grenzwerte}
		Nähert man sich einem Punkt $x_0 \in X$ von einer Seite an, so nähert sich auch die Funktion $f: X \rightarrow Y$ einem Wert $y_0'$ an, diesen Wert bezeichnet man als einseitigen Grenzwert.\\
		\begin{tabular}{ll}
			rechtsseitiger Grenzwert	& $\limx{x_0^+} f(x) = \lim\limits_{x \searrow x_0}f(x) = y_0$ \\
			linksseitiger Grenzwert	& $\limx{x_0^-} f(x) = \lim\limits_{x \nearrow x_0}f(x) = y_0$
		\end{tabular}
	
		Wenn $y_0 = \limx{x_0^+} f(x) = \limx{x_0^-} f(x) \neq \pm\infty$ ist der Grenzwert \\eindeutig bestimmt, man schreibt $\limx{x_0} f(x) = y_0$.
		
		
		\subsection{Grenzwerte im Unendlichen}
			Ist eine Funktion $f(x)$ nach oben oder/und unten unbeschränkt und nähert sich $f(x)$ für $x\to \pm \infty$ einem Wert $y_0$ a, nennt man diesen einen Grenzwert im Unendlichen.
		
			
		\subsection{Uneigentliche Grenzwerte}
			Bei einer Funktion $f(x)$ die für $x \rightarrow x_0$ nach $\pm \infty$ strebt, nennt man den Grenzwert bei $x_0$ einen uneigentlichen Grenzwert.
			
			
		\subsection{Eigenschaften}
			Seien $f$, $g$ Funktionen, so dass $\lim\limits_{x \to \xi}f(x) = \eta$ und $\lim\limits_{x \to \xi}g(x) = \mu$. Dann gilt
			\cenv{$\lim\limits_{x \to \xi}(f(x) \pm g(x)) = \eta \pm \mu$}
			\cenv{$\lim\limits_{x \to \xi}(f(x) \cdot g(x)) = \eta \cdot \mu$}
			\cenv{$\lim\limits_{x \to \xi}\left(\frac{f(x)}{g(x)}\right) = \frac{\eta}{\mu} \qquad \mu \neq 0$}
			\hlty{$0 \cdot \infty$, $\infty - \infty$, $\frac{0}{0}$,
			$\frac{\infty}{\infty}$, $1^\infty$, $\infty^0$, $0^0$ sind undefiniert!!}
		
		
		\subsection{Rezept}
		\begin{citemize}
			\item	Polynome faktorisieren
			\item	Dominanz betrachten, nichtdominierende Terme wegwerfen
			\item	Einseitige Grenzwerte: Vorzeichen beachten! Evtl. Betrag auflösen
			\item	Fundamentallimes?
			\item	Typ bestimmen durch Einsetzen\\
			Bei Substitution Definitionsbereich der neuen Funktion beachten!
			\begin{citemize}
				\item	$\infty -\infty$ mit Wurzel: \ul{Wurzeltrick}
				\item	$\infty -\infty$ ohne Wurzel: Gleichnamig machen, \ul{de l'Hopital}
				\item	beschränkte Anteile: \ul{Sandwichtheorem}
				\item	$\frac{\infty}{\infty}$ oder $\frac{0}{0}$: \ul{de l'Hopital}
				\item	$0 \cdot \infty$: \ul{Umformung}
				\item	$0^0$, $\infty^0$ oder $1^\infty$: \ul{$e^{\log(x)}$-Trick}
			\end{citemize}
		\end{citemize}			
		
		
		\subsection{Dominanz}
		\emph{Für $x \to +\infty$}: 
			\cenv{$\ldots < \log(\log(x)) < \log(x) < x^\alpha < e^x, a^x < x! < x^x$}			
			\emph{Für $x \to 0^+$}:
			\cenv{$\ldots < \log(\log(x)) < \log(x) < \left(\frac{1}{x}\right)^\alpha$}
		
			
		\subsection{Fundamentale Grenzwerte}			
			\cenv{$\lim\limits_{x \to a} \left(1 + \frac{1}{\odot} \right)^\odot = e$}
			Wobei $\odot$ ein beliebiger Ausdruck in $x$ ist mit $\odot \to \infty$ für $x \to a$.
			\cenv{$\lim\limits_{x \to a} \left(1 + \odot \right)^{\frac{1}{\odot}} = e$}
			Wobei $\odot$ ein beliebiger Ausdruck in $x$ ist mit $\odot \to 0$ für $x \to a$.
			\cenv{$\lim\limits_{x \to a} \frac{\sin \odot}{\odot} = 1$}
			Wobei $\odot$ ein beliebiger Ausdruck in $x$ ist mit $\odot \to 0$ für $x \to a$.
		
		
		\subsection{Wurzeltrick}			
			Bei Grenzwerten, die auf den Fall $\infty - \infty$ führen, den Ausdruck erweitern mit sich selbst,
			wobei der Teil, der $-\infty$ ergibt, mit $-1$ multipliziert wird.\\
			\emph{Beispiel}: $\sqrt{x^2 + x} - x = (\sqrt{x^2 + x} - x)
			\cdot \frac{\sqrt{x^2 + x} \hltm{hlyellow}{+} x}{\sqrt{x^2 + x} \hltm{hlyellow}{+} x} = \frac{x}{\sqrt{x^2 + x} + x}$
		
		
		\subsection{Substitutionsregel}
			Existieren die Grenzwerte
			\cenv{$\lim_{x \rightarrow \xi} f(x) = \eta , \qquad \lim_{y \rightarrow \eta} g(y)$}
			und ist $g$ stetig im Punkt $\eta$, falls $f$ diesen Wert überhaupt annimmt, so gilt
			\cenv{$\lim_{x \rightarrow \xi} g(f(x)) = \lim_{y \rightarrow \eta} g(y)$}
		
			
		\subsection{Sandwichtheorem}
			Seien $f$, $g$ , $h$ Funktionen, welche die Ungleichung
			\cenv{$f(x) \leqslant g(x) \leqslant h(x) \qquad \forall x \in (\xi - \delta, \xi + \delta) \backslash \{\xi\}$}
			erfüllen. Falls
			\cenv{$\lim_{x \rightarrow \xi}f(x) = \lim_{x \rightarrow \xi}h(x) = \eta
				\quad \Rightarrow \quad \lim_{x \rightarrow \xi}g(x) = \eta$}
			Betrachte zuerst Wertebereich des beschränkten Anteils und schliesse so auf Schranken für gesamte Funktion.
			Beachte auch negative und konstante Schrankenfunktionen! (z.B. $f(x) = 0$)
		
		
		\subsection{Bernoulli-de l'Hôpital}
			Seien $f$ und $g$ differenzierbare, reellwertige Funktionen auf dem Intervall $(a, b)$ ($b := \infty$ zugelassen) und es sei
			\cenv{$\lim\limits_{t \to b}f(t) = \lim\limits_{t \to b}g(t) = 0 bzw. \infty$}
			sowie
			\cenv{$g^\prime(t) \neq 0 \qquad \forall t$}
			Dann gilt
			\fcenv{$\lim\limits_{t \to b}\frac{f(t)}{g(t)} = \lim\limits_{t \to b} \frac{f^\prime(t)}{g^\prime(t)}$}
			\hlty{Diese Regel kann evtl. mehrmals in Folge gebraucht werden!}
			
			\subsubsection{Taylorreihe}
				Sind die Taylorreihen beider Funktionen bekannt kann man auch diese einsetzen, sie umformen (meist versucht man alle $x$-Terme nach $0$ gehen zu lassen) und so den Grenzwert bestimmen.
		
		
		\subsection{Umformung}
			Sei $\lim\limits_{x \to a}f(x)g(x)$ ein Grenzwert vom Typ "$0 \cdot \infty$". Dann lässt sich der Grenzwert auf die Form
			"$\frac{0}{0}$" oder "$\frac{\infty}{\infty}$" bringen:
			\cenv{$\lim\limits_{x \to a} f(x)g(x) = \lim\limits_{x \to a}\frac{f(x)}{1/g(x)} \qquad \text{"}\frac{0}{0}\text{"}$}
			\cenv{$\lim\limits_{x \to a} f(x)g(x) = \lim\limits_{x \to a}\frac{g(x)}{1/f(x)} \qquad \text{"}\frac{\infty}{\infty}\text{"}$}
		
		
		\subsection{Der $e^{\log(x)}$-Trick}
			Sei $\lim\limits_{x \to a} f(x)^{g(x)}$ ein Grenzwert vom Typ $0^0$, $\infty^0$ oder $1^\infty$.
			Dann lässt sich der Grenzwert auf die Form "$\frac{0}{0}$" oder "$\frac{\infty}{\infty}$" bringen:
			\cenv{$f(x)^{g(x)} = e^{g(x) \cdot \log(f(x))}$}
			
		
		\subsection{Asymptoten}
			\subsubsection{Senkrechte Asymptoten}
				Sei $f: X \to \real$ eine Funktion mit $X \subset \real$ und $x_0 \in X$.\\
				Falls $\lim_{x \to x_0} \pm f(x) = \pm \infty$ ist $x_0$ eine \textbf{senkrechte Asymptote}.\\
				\emph{Merke}: Senkrechte Asymptoten entstehen bei Polstellen.
				
			\subsubsection{Schiefe Asymptote}
				Sei $f,y: X \to \real$ eine Funktion mit $X \subset \real$ und $y(x) = m \cdot x + b$.\\
				Falls $\lim_{x\to\infty}f(x)-y(x) = 0$ ist $y(x)$ eine \textbf{schiefe Asymptote} von $f(x)$.
				\cenv{$m = \lim\limits_{x\to \infty}\frac{f(x)}{x}$}
				\cenv{$b = \lim\limits_{x\to \infty}f(x) - m\cdot x$}
				
				
			\subsubsection{Allgemein}
				Sei $f,g: X \to \real$ eine Funktion mit $X \subset \real$.\\
				Falls $\lim\limits_{x\to\infty}f(x)-g(x) = 0$ ist
				$g(x)$ eine \textbf{Asymptote} von $f(x)$.
				
		\subsection{Landau-Notation}
			Mit der "Klein-O/Gross-O" Notation lässt sich das asymptotische Verhalten von Funktionen beschreiben.\\
			\cenv{$f(x) = o(g(x)) \Leftrightarrow \lim\limits_{x \to x_0} \abs{\frac{f(x)}{g(x)}} = 0$\\
				  $f$ wächst langsamer als $g$}
			\cenv{$f(x) = o(g(x)) \Leftrightarrow \limsup\limits_{x \to x_0} \abs{\frac{f(x)}{g(x)}} < \infty$ \\ 
				  $f$ wächst nicht wesentlich schneller als $g$ (z.B. $n^2 +2n = O(n^2)$)}